\begin{physicsbox}{Dynamische Seilbremsen}

\noindent Sicherungsgeräte erzeugen Reibung, indem sie das Seil umlenken. Man kann die Kraftreduktion analog zu unserer Betrachtung der Reibungskräfte berechnen (siehe Physikkasten 4), also eine Reduktion um den Faktor $e^{\mu \alpha}$. Genau genommen gilt diese Formel aber nur für kleine Seildurchmesser gegenüber der Umlenkung, was bei Seilen und Karabinern oder Seilbremsen nicht der Fall ist. Es dürfte auf so engem Raum zunehmend zu Quetschungen und Abklemmungen kommen, die die Reibung erhöhen (Abb. unten). Nimmt man an dass sich das Seil beim Abseilachter weniger in die Quere kommt als beim Tuber und es sich ein Mal um den Achter dreht ($\alpha=2\pi$) so erhält man eine Reduktion um ungefähr den Faktor 10. Der Abseilende muss also ganz grob ein Zehntel seines Gewichts halten. 

\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/sicherungsgeraete} 
\captionof{figure}{Umlenkung beim a) Tuber und b) Achter}
\end{center}

\noindent Für jeden Sturz gibt es eine optimale Bedienung der Seilbremse um den Fangstoß zu minimieren, das heißt die Durchlaufzeiten müssen in einem gewissen Fenster liegen um die Krafteinwirkung zu verkleinern und zu verkürzen \cite{leu:seilphysik-3}.

Ein realistisches Seilmodell übersteigt unseren Rahmen deutlich, kann aber z. B. in \cite{leu:bergsport} nachvollzogen werden. In der dortigen Abhandlung werden sowohl äußere Reibung (an den Sicherungspunkten) sowie innere Reibung (zwischen den Seilfasern) beachtet und das Seil als gedämpfter schwingender harmonischer Oszillator behandelt. Dieses Modell reproduziert die komplizierte Dynamik eines realen Falles sehr gut. Physikalisch kann dann eine Seilbremse als viskoses Element des Seiles betrachtet werden und die Bremsstrecke ist gegeben durch:

\begin{equation}
S = \frac{2\kappa v_0}{(\text{k}/\text{m})^2} \Rightarrow \frac{F_\text{max}}{F_\text{max}(\kappa=0)} \approx \exp(-\frac{\pi}{4}\frac{S}{h}\frac{F_\text{max}(\kappa = 0)}{mg})
\end{equation}

\noindent Dabei ist $\kappa = k/2c$ mit dem viskosen Element $c$.

Die Bremsstrecke dämpft den Fangstoß also exponentiell. Ist diese z. B. ein halber Meter auf 5 Meter ergibt sich eine Fangstoßreduktion von etwa \unit[40]{\%}.

\end{physicsbox}
